---
layout: post
title: mybatis动态SQL拼接---
https://mybatis.org/mybatis-3/zh/dynamic-sql.html


## 动态 SQL

动态 SQL 是 MyBatis 的强大特性之一。如果你使用过 JDBC 或其它类似的框架，你应该能理解根据不同条件拼接 SQL 语句有多痛苦，例如拼接时要确保不能忘记添加必要的空格，还要注意去掉列表最后一个列名的逗号。利用动态 SQL，可以彻底摆脱这种痛苦。

使用动态 SQL 并非一件易事，但借助可用于任何 SQL 映射语句中的强大的动态 SQL 语言，MyBatis 显著地提升了这一特性的易用性。

如果你之前用过 JSTL 或任何基于类 XML 语言的文本处理器，你对动态 SQL 元素可能会感觉似曾相识。在 MyBatis 之前的版本中，需要花时间了解大量的元素。借助功能强大的基于 OGNL 的表达式，MyBatis 3 替换了之前的大部分元素，大大精简了元素种类，现在要学习的元素种类比原来的一半还要少。

* if
* choose \(when, otherwise\)
* trim \(where, set\)
* foreach

### if

使用动态 SQL 最常见情景是根据条件包含 where 子句的一部分。比如：

\<select  id\="findActiveBlogWithTitleLike"  resultType\="Blog"\> SELECT \* FROM BLOG
  WHERE state = ‘ACTIVE’ \<if  test\="title \!= null"\> AND title like #\{title\} \</if>  \</select>

这条语句提供了可选的查找文本功能。如果不传入 “title”，那么所有处于 “ACTIVE” 状态的 BLOG 都会返回；如果传入了 “title” 参数，那么就会对 “title” 一列进行模糊查找并返回对应的 BLOG 结果（细心的读者可能会发现，“title” 的参数值需要包含查找掩码或通配符字符）。

如果希望通过 “title” 和 “author” 两个参数进行可选搜索该怎么办呢？首先，我想先将语句名称修改成更名副其实的名称；接下来，只需要加入另一个条件即可。

\<select  id\="findActiveBlogLike"  resultType\="Blog"\> SELECT \* FROM BLOG WHERE state = ‘ACTIVE’ \<if  test\="title \!= null"\> AND title like #\{title\} \</if>  \<if  test\="author \!= null and author.name \!= null"\> AND author\_name like #\{author.name\} \</if>  \</select>

### choose、when、otherwise

有时候，我们不想使用所有的条件，而只是想从多个条件中选择一个使用。针对这种情况，MyBatis 提供了 choose 元素，它有点像 Java 中的 switch 语句。

还是上面的例子，但是策略变为：传入了 “title” 就按 “title” 查找，传入了 “author” 就按 “author” 查找的情形。若两者都没有传入，就返回标记为 featured 的 BLOG（这可能是管理员认为，与其返回大量的无意义随机 Blog，还不如返回一些由管理员精选的 Blog）。

\<select  id\="findActiveBlogLike"  resultType\="Blog"\> SELECT \* FROM BLOG WHERE state = ‘ACTIVE’ \<choose>  \<when  test\="title \!= null"\> AND title like #\{title\} \</when>  \<when  test\="author \!= null and author.name \!= null"\> AND author\_name like #\{author.name\} \</when>  \<otherwise> AND featured = 1 \</otherwise>  \</choose>  \</select>

### trim、where、set

前面几个例子已经方便地解决了一个臭名昭著的动态 SQL 问题。现在回到之前的 “if” 示例，这次我们将 “state = ‘ACTIVE’” 设置成动态条件，看看会发生什么。

\<select  id\="findActiveBlogLike"  resultType\="Blog"\> SELECT \* FROM BLOG
  WHERE \<if  test\="state \!= null"\> state = #\{state\} \</if>  \<if  test\="title \!= null"\> AND title like #\{title\} \</if>  \<if  test\="author \!= null and author.name \!= null"\> AND author\_name like #\{author.name\} \</if>  \</select>

如果没有匹配的条件会怎么样？最终这条 SQL 会变成这样：

SELECT \* FROM BLOG
WHERE

这会导致查询失败。如果匹配的只是第二个条件又会怎样？这条 SQL 会是这样:

SELECT \* FROM BLOG
WHERE
AND title like ‘someTitle’

这个查询也会失败。这个问题不能简单地用条件元素来解决。这个问题是如此的难以解决，以至于解决过的人不会再想碰到这种问题。

MyBatis 有一个简单且适合大多数场景的解决办法。而在其他场景中，可以对其进行自定义以符合需求。而这，只需要一处简单的改动：

\<select  id\="findActiveBlogLike"  resultType\="Blog"\> SELECT \* FROM BLOG \<where>  \<if  test\="state \!= null"\> state = #\{state\} \</if>  \<if  test\="title \!= null"\> AND title like #\{title\} \</if>  \<if  test\="author \!= null and author.name \!= null"\> AND author\_name like #\{author.name\} \</if>  \</where>  \</select>

_where_ 元素只会在子元素返回任何内容的情况下才插入 “WHERE” 子句。而且，若子句的开头为 “AND” 或 “OR”，_where_ 元素也会将它们去除。

如果 _where_ 元素与你期望的不太一样，你也可以通过自定义 trim 元素来定制 _where_ 元素的功能。比如，和 _where_ 元素等价的自定义 trim 元素为：

\<trim  prefix\="WHERE"  prefixOverrides\="AND |OR "\> ... \</trim>

_prefixOverrides_ 属性会忽略通过管道符分隔的文本序列（注意此例中的空格是必要的）。上述例子会移除所有 _prefixOverrides_ 属性中指定的内容，并且插入 _prefix_ 属性中指定的内容。

用于动态更新语句的类似解决方案叫做 _set_。_set_ 元素可以用于动态包含需要更新的列，忽略其它不更新的列。比如：

\<update  id\="updateAuthorIfNecessary"\> update Author \<set>  \<if  test\="username \!= null"\>username=#\{username\},\</if>  \<if  test\="password \!= null"\>password=#\{password\},\</if>  \<if  test\="email \!= null"\>email=#\{email\},\</if>  \<if  test\="bio \!= null"\>bio=#\{bio\}\</if>  \</set> where id=#\{id\} \</update>

这个例子中，_set_ 元素会动态地在行首插入 SET 关键字，并会删掉额外的逗号（这些逗号是在使用条件语句给列赋值时引入的）。

来看看与 _set_ 元素等价的自定义 _trim_ 元素吧：

\<trim  prefix\="SET"  suffixOverrides\=","\> ... \</trim>

注意，我们覆盖了后缀值设置，并且自定义了前缀值。

### foreach

动态 SQL 的另一个常见使用场景是对集合进行遍历（尤其是在构建 IN 条件语句的时候）。比如：

\<select  id\="selectPostIn"  resultType\="domain.blog.Post"\> SELECT \*
  FROM POST P
  WHERE ID in \<foreach  item\="item"  index\="index"  collection\="list"  open\="\("  separator\=","  close\="\)"\> #\{item\} \</foreach>  \</select>

_foreach_ 元素的功能非常强大，它允许你指定一个集合，声明可以在元素体内使用的集合项（item）和索引（index）变量。它也允许你指定开头与结尾的字符串以及集合项迭代之间的分隔符。这个元素也不会错误地添加多余的分隔符，看它多智能！

提示 你可以将任何可迭代对象（如 List、Set 等）、Map 对象或者数组对象作为集合参数传递给 _foreach_。当使用可迭代对象或者数组时，index 是当前迭代的序号，item 的值是本次迭代获取到的元素。当使用 Map 对象（或者 Map.Entry 对象的集合）时，index 是键，item 是值。

至此，我们已经完成了与 XML 配置及映射文件相关的讨论。下一章将详细探讨 Java API，以便你能充分利用已经创建的映射配置。

### script

要在带注解的映射器接口类中使用动态 SQL，可以使用 _script_ 元素。比如:

  \@Update\(\{"\<script>",  "update Author",  "  \<set>",  "    \<if test='username \!= null'>username=#\{username\},\</if>",  "    \<if test='password \!= null'>password=#\{password\},\</if>",  "    \<if test='email \!= null'>email=#\{email\},\</if>",  "    \<if test='bio \!= null'>bio=#\{bio\}\</if>",  "  \</set>",  "where id=#\{id\}",  "\</script>"\}\)  void updateAuthorValues\(Author author\);

### bind

`bind` 元素允许你在 OGNL 表达式以外创建一个变量，并将其绑定到当前的上下文。比如：

\<select  id\="selectBlogsLike"  resultType\="Blog"\>  \<bind  name\="pattern"  value\="'\%' + \_parameter.getTitle\(\) + '\%'"  /> SELECT \* FROM BLOG
  WHERE title LIKE #\{pattern\} \</select>

     

### 多数据库支持

如果配置了 databaseIdProvider，你就可以在动态代码中使用名为 “\_databaseId” 的变量来为不同的数据库构建特定的语句。比如下面的例子：

\<insert  id\="insert"\>  \<selectKey  keyProperty\="id"  resultType\="int"  order\="BEFORE"\>  \<if  test\="\_databaseId == 'oracle'"\> select seq\_users.nextval from dual \</if>  \<if  test\="\_databaseId == 'db2'"\> select nextval for seq\_users from sysibm.sysdummy1" \</if>  \</selectKey> insert into users values \(#\{id\}, #\{name\}\) \</insert>

### 动态 SQL 中的插入脚本语言

MyBatis 从 3.2 版本开始支持插入脚本语言，这允许你插入一种语言驱动，并基于这种语言来编写动态 SQL 查询语句。

可以通过实现以下接口来插入一种语言：

public  interface  LanguageDriver  \{  ParameterHandler createParameterHandler\(MappedStatement mappedStatement,  Object parameterObject,  BoundSql boundSql\);  SqlSource createSqlSource\(Configuration configuration,  XNode script,  Class\<\?> parameterType\);  SqlSource createSqlSource\(Configuration configuration,  String script,  Class\<\?> parameterType\);  \}

实现自定义语言驱动后，你就可以在 mybatis-config.xml 文件中将它设置为默认语言：

\<typeAliases>  \<typeAlias  type\="org.sample.MyLanguageDriver"  alias\="myLanguage"/>  \</typeAliases>  \<settings>  \<setting  name\="defaultScriptingLanguage"  value\="myLanguage"/>  \</settings>

或者，你也可以使用 `lang` 属性为特定的语句指定语言：

\<select  id\="selectBlog"  lang\="myLanguage"\> SELECT \* FROM BLOG \</select>

或者，在你的 mapper 接口上添加 `@Lang` 注解：

public  interface  Mapper  \{  \@Lang\(MyLanguageDriver.class\)  \@Select\("SELECT \* FROM BLOG"\)  List\<Blog\> selectBlog\(\);  \}

提示 可以使用 Apache Velocity 作为动态语言，更多细节请参考 MyBatis-Velocity 项目。

你前面看到的所有 xml 标签都由默认 MyBatis 语言提供，而它由语言驱动 `org.apache.ibatis.scripting.xmltags.XmlLanguageDriver`（别名为 `xml`）所提供。